\selectlanguage{italian}
\chapter{Hyperledger Fabric}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\section{Premessa}
Dopo aver delineato le nozioni di base riguardanti IoT e IdM, occorre fare una piccola introduzione al successivo sviluppo del lavoro di tesi. In questo capitolo si presenteranno il progetto Hyperledeger Fabric e le sue peculiarità. L'ottica in cui verra inquadrata questa tecnologia è introduttiva e a scopo di walk-through. Si vuole, inoltre, evidenziare che l'implementazione di un modello di IdM nell'utilizzo di una \textit{Consortium Blockchain}, quale è Fabric, verrà tratteggiata a grandi linee considerando un modello di identità semplice che ricalca i concetti espressi da Figura \ref{fig:thingids}, senza scavare nei molteplici aspetti illustrati in letteratura per IdM.\newline
Sono passati ventiquattro anni da quando Peter Steiner ha mostrato per la prima volta al mondo che "su Internet, nessuno sa che sei un cane", eppure quel famoso disegno 
\begin{wrapfigure}{l}{0.45\textwidth}
	\centering					
	\includegraphics{dog}
\end{wrapfigure}
è ancora in grado di illustrare la sfida di identificare le persone online. Oggi siamo molto lontani dalla visione dell'elenco pubblico degli inventori della crittografia a chiave pubblica degli anni settanta o dal miraggio del grande schema di certificazione gerarchica previsto negli anni ottanta. La IdM su Internet si basa ancora su ciò che Cameron ha definito una decina di anni fa come un "patchwork of identity one-offs" (un patchwork di identità una tantum), comprendente diversi tipi di sistemi IdM limitati a domini specifici e che non interagiscono molto tra loro. I modelli centralizzati di IdM, attualmente, affrontano sfide dovute alla crescente regolarità delle violazioni dei dati, che causano danni alla reputazione, frodi dell'identità, ma soprattutto una perdita di privacy per tutti gli interessati. Questi eventi ricorrenti evidenziano una mancanza di controllo e di proprietà, che gli utenti finali sperimentano con le loro identità digitali. L'indagine sugli approcci alternativi all'IdM è guidata da iniziative che cercano di espandere l'affidabilità e la portata delle forme digitali di identità. Lo United
States National Strategy for Trusted Identities in Cyberspace (NSTIC) mira ad accelerare lo sviluppo di nuove tecnologie che possano aumentare la fiducia nelle transazioni online Inoltre, ID2020 cerca di sfruttare le tecnologie digitali emergenti per espandere la portata delle identità legali (rispecchiando gli obiettivi delle Nazioni Unite di "fornire [entro il 2030] un'identità legale per tutti, inclusa la registrazione delle nascite"). L'emergere di Bitcoin ha, inoltre, ispirato un nuovo modo di concepire l'identità digitale, grazie alla sua tecnologia \newacronym{dlt}{DLT}{Distributing Ledger Technology}\acrshort{dlt} che non ha bisogno di un'autorità centrale per convalidare le transazioni della sua criptovaluta nativa. Pertanto, una rete decentralizzata a livello globale è in grado di raggiungere un consenso sullo stato attuale del suo ledger, ovvero, il suo "libro mastro". Il ledger distribuito è di per sé un record condiviso di sole transazioni, mantenuto da entità su una rete peer-to-peer; mentre la blockchain, spesso citata, è una struttura di dati crittografici spesso utilizzata in DLT che viene costruita attraverso l'hashing crittografico successivo di blocchi di transazioni.
Dato che DLT è adatto a garantire consenso, trasparenza e integrità delle transazioni in esso contenute, sono già stati proposti numerosi vantaggi nell'applicare DLT a IdM:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Decentralizzazione}  Le informazioni sull'identità sono registrate in un ledger che nessuna autorità centrale possiede o controlla.
	\item \textbf{Antimanomissione} Nel DLT le attività storiche non possono essere manomesse e tutte le modifiche a tali dati sono trasparenti.
	\item \textbf{Inclusività} \'E possibile concepire nuovi modi per eseguire il bootstrap dell'identità utente, estendendo la portata delle identità legali e riducendo l'esclusione.
	\item \textbf{Riduzione dei costi} Le informazioni sull'identità condivisa possono comportare risparmi sui costi per le parti affidatarie e la possibilità di ridurre il volume di informazioni personali replicate nei database.
	\item \textbf{Controllo utente} Gli utenti non possono perdere il controllo dei loro identificatori digitali qualora perdessero l'accesso ai servizi di un particolare provider/broker di identità.
\end{itemize}
Dati questi benefici proposti dall'incorporazione di DLT in futuri schemi di IdM, il percorso verso nuove forme di IdM basate su DLT è davvero "inevitabile" \cite{vasco}?
\subsection{Hyperledger Fabric}
In termini generali, una blockchain è un registro di transazioni immutabile, gestito all'interno di una rete distribuita di nodi peer. Ciascun nodo mantiene una copia del ledger applicando le transazioni che sono state convalidate da un protocollo di consenso, raggruppate in blocchi comprendenti un hash. Quest'ultimo associa ciascun blocco al blocco precedente.
Hyperledger è uno sforzo collaborativo open source creato per far avanzare le tecnologie blockchain cross-industry. È una collaborazione globale, ospitata da The Linux Foundation, che comprende leader nel settore finanziario, bancario, IoT, catene di fornitura, produzione e tecnologia \cite{hyp}. Concepito come "umbrella project", esso comprende diversi sottoprogetti con differenti specializzazioni. La seguente trattazione si concentrerà su Hyperledger Fabric.
Hyperledger Fabric è una piattaforma DLT con licenza open source, di livello enterprise, progettata per l'utilizzo in contesti aziendali, che offre alcune funzionalità chiave di differenziazione rispetto alle altre piattaforme più diffuse di contabilità generale o blockchain.
Un punto chiave di differenziazione è che Hyperledger è patrocinato da Linux Foundation, che a sua volta ha una storia lunga e di grande successo nel coltivare progetti open source sotto una governance aperta. Hyperledger Fabric è governato da un comitato tecnico eterogeneo e da un gruppo diversificato di manutentori appartenenti a organizzazioni multiple.\newline
Fabric ha un'architettura altamente modulare e configurabile, che consente innovazione, versatilità e ottimizzazione per un'ampia gamma di casi d'uso nel settore, tra cui banche, finanza, assicurazioni, sanità, risorse umane, supply chain e persino consegna di musica digitale.
Fabric è la prima piattaforma di ledger distribuito a supportare smart contract creati in linguaggi di programmazione generici come Java, Go e Node.js, piuttosto che linguaggi \newacronym{dsl}{DSL}{Domain Specific Language}\acrshort{dsl}. Ciò significa che la maggior parte delle imprese ha già le competenze necessarie per sviluppare smart contract e non è necessaria alcuna formazione aggiuntiva per apprendere un nuovo linguaggio o DSL.
La piattaforma Fabric è anche \textit{permissioned}, il che significa che, a differenza di una rete pubblica senza autorizzazione, i partecipanti sono noti l'uno all'altro, piuttosto che anonimi e quindi completamente non fidati. Ciò significa che mentre i partecipanti potrebbero non fidarsi pienamente l'un l'altro (possono, ad esempio, essere concorrenti nello stesso settore), una rete può essere gestita secondo un modello di governance che si basa sulla fiducia instaurata tra i partecipanti, come un accordo o un quadro legale per la gestione delle controversie.
Una delle caratteristiche più importanti della piattaforma è il supporto per protocolli di consenso innestabili a richiesta, che consentono di personalizzare la piattaforma in modo più efficace, per adattarsi a casi d'uso e modelli di fiducia specifici. Ad esempio, quando distribuito all'interno di una singola azienda o gestito da un'autorità attendibile, un modello di consenso completamente tollerante agli errori essere considerato non necessario e impattante sulle prestazioni. In situazioni come queste, un protocollo di consenso CFT può essere più che adeguato mentre, in caso di utilizzo decentrato e multipartitico, potrebbe essere richiesto un protocollo di consenso \newacronym{bft}{BFT}{Byzantine Fault Tolerant}\acrshort{bft} più tradizionale.\newline
Fabric può avvalersi di protocolli di consenso che non richiedono una criptovaluta nativa per l'esecuzione dei contratti. L'eliminazione di una criptovaluta riduce alcuni importanti vettori di rischio/attacco. Inoltre l'assenza di operazioni di mining crittografico fa si che la piattaforma può essere distribuita con lo stesso costo operativo di qualsiasi altro sistema distribuito.
La combinazione di queste caratteristiche di differenziazione del design rende Fabric una delle piattaforme più performanti oggi disponibili, sia in termini di elaborazione delle transazioni che di latenza della conferma delle transazioni, e consente la privacy e la riservatezza delle transazioni e degli \textit{smart contract} (che Fabric chiama "chaincode").
Esploriamo queste caratteristiche di differenziazione in modo più dettagliato.
\section{Caratteristiche}
\subsection{Modularità}
Hyperledger Fabric è stato specificamente progettato per avere un'architettura modulare. Che si tratti di consenso innestabile, protocolli di IdM come LDAP o OpenID Connect, protocolli di gestione delle chiavi o librerie crittografiche, la piattaforma è stata progettata in modo da essere configurata per soddisfare la diversità dei requisiti dei casi aziendali.
Fabric comprende i seguenti componenti modulari di alto livello:
\begin{itemize}
	\item Un servizio di ordinamento (\textit{ordering}) innestabile stabilisce il consenso sull'ordine delle transazioni e quindi trasmette i blocchi ai peer.
	\item Un provider di servizio di membership innestabile è responsabile per l'associazione di entità nella rete con identità crittografiche.
	\item Un servizio facoltativo denominato \textit{gossip} diffonde l'output dei blocchi, richiedendo il servizio ad altri peer.
	\item Smart Contracts ("chaincode") eseguiti all'interno di un container (ad es. Docker) per l'isolamento. Possono essere scritti in linguaggi di programmazione standard, ma non hanno accesso diretto allo stato del ledger.
	\item Il ledger può essere configurato per supportare una varietà di \newacronym{dbms}{DBMS}{Database Management System}\acrshort{dbms}.
	\item Endorsement e applicazione dei criteri di convalida innestabili, con possibilità di essere configurati in modo indipendente per applicazione.
\end{itemize}
\subsection{Permissioned vs Permissionless}
In una blockchain \textit{permissionless}, chiunque può partecipare e ogni partecipante è anonimo. In un tale contesto, non può esservi alcuna certezza, se non che lo stato della blockchain, prima di una certa profondità, è immutabile. Al fine di mitigare questa assenza di fiducia, le blockchain \textit{permissionless} si appoggiano tipicamente sul mining di una criptovaluta nativa o su commissioni di transazione, per fornire incentivi economici e compensare i costi straordinari di partecipazione con un tipo di consenso BFT basato su \newacronym{pow}{PoW}{Proof of Work}\acrshort{pow}.
Le blockchain \textit{permissioned}, d'altra parte, sono istanziate tra una serie di partecipanti noti, identificati e spesso controllati, che operano sotto un modello di governance con un certo grado di fiducia. Una blockchain \textit{permissioned} fornisce un modo per proteggere le interazioni tra un gruppo di entità che hanno un obiettivo comune, ma che potrebbero non fidarsi completamente l'una dell'altra. Facendo affidamento sull'identità dei partecipanti, una blockchain \textit{permissioned} può utilizzare i più tradizionali protocolli di consenso come \newacronym{cft}{CFT}{Crash Fault Tolerant}\acrshort{cft} o BFT, che non richiedono mining.
Inoltre, in un tale contesto autorizzato, il rischio che un partecipante introduca intenzionalmente codice malevolo tramite uno smart contract è diminuito. In primo luogo, i partecipanti sono noti l'uno all'altro e tutte le azioni, sia che inviino transazioni di applicazione o che modifichino la configurazione della rete o che dispieghino uno smart contract, sono registrate sulla blockchain, seguendo un criterio di approvazione stabilito per la rete e per il tipo di transazione. Piuttosto che essere completamente anonimo, il colpevole può essere facilmente identificato e l'incidente gestito in conformità con i termini del modello di governance.
\subsection{Smart Contracts}
Uno smart contract, o ciò che Fabric chiama "chaincode", funziona come un'applicazione distribuita fidata, che acquisisce sicurezza e fiducia dalla blockchain e dal consenso sottostante tra peer. È la business logic di un'applicazione blockchain.

Esistono tre punti chiave che si applicano agli smart contract, specialmente se applicati a una piattaforma:
\begin{itemize}
	\item più smart contract vengono eseguiti contemporaneamente nella rete.
	\item possono essere distribuiti dinamicamente (in molti casi da chiunque), e
	\item il codice dell'applicazione deve essere considerato non attendibile, potenzialmente anche dannoso.
\end{itemize}
La maggior parte delle esistenti piattaforme di blockchain con smart contract seguono un'architettura \textbf{order-execute} in cui il protocollo di consenso:
\begin{itemize}
	\item convalida e ordina le transazioni, quindi le diffonde a tutti i nodi peer,
	\item ciascun peer esegue quindi le transazioni in sequenza.
\end{itemize}
L'architettura order-execute può essere trovata praticamente in tutti i sistemi blockchain esistenti, da piattaforme pubbliche/permissionless come Ethereum (con consenso basato su PoW) a piattaforme permissioned come Tendermint, Chain e Quorum.
Gli smart contract eseguiti in una blockchain che opera con l'architettura order-execute devono essere deterministici; altrimenti, il consenso potrebbe non essere mai raggiunto. Per affrontare il problema del non determinismo, molte piattaforme richiedono che gli smart contract vengano scritti in un linguaggio non standard o DSL (come Solidity) in modo che le operazioni non deterministiche possano essere eliminate. Questo ostacola l'adozione diffusa perché richiede che gli sviluppatori di smart contract imparino un nuovo linguaggio, con tutti i problemi ed errori che può comportare l'inesperienza iniziale.
Inoltre, poiché tutte le transazioni sono eseguite in sequenza da tutti i nodi, le prestazioni e la scalabilità sono limitate. Il fatto che il codice dello smart contract venga eseguito su ogni nodo del sistema richiede l'adozione di misure complesse, per proteggere il sistema generale da contratti potenzialmente dannosi, al fine di garantire la resilienza dell'intero sistema.
\subsection{Un nuovo approccio}
Fabric introduce una nuova architettura per le transazioni che chiamiamo \textbf{execute-order-validate}. Affronta le sfide di resilienza, flessibilità, scalabilità, prestazioni e riservatezza affrontate dal modello order-execute separando il flusso della transazione in tre passaggi:
\begin{itemize}
	\item eseguire una transazione e verificarne la correttezza, approvandola in tal modo,
	\item ordinare le transazioni tramite un protocollo di consenso (collegabile) e
	\item convalidare le transazioni con una politica di approvazione specifica dell'applicazione prima di trasferirle nel ledger
\end{itemize}
Questo design si discosta radicalmente dal paradigma order-execute in cui Fabric esegue le transazioni prima di raggiungere un accordo finale sul loro ordine.
In Fabric, un criterio di approvazione specifico dell'applicazione specifica quali nodi peer, o quanti di essi, devono garantire per l'esecuzione corretta di un determinato smart contract. Pertanto, ogni transazione deve essere eseguita (endorsed) solo dal sottoinsieme dei nodi peer necessari per soddisfare la politica di approvazione della transazione. Ciò consente l'esecuzione parallela aumentando le prestazioni generali e la scalabilità del sistema. Questa prima fase elimina anche ogni non determinismo, poiché i risultati inconsistenti possono essere filtrati prima della fase di ordering.
Poiché abbiamo eliminato il non determinismo, Fabric è la prima tecnologia blockchain che consente l'uso di linguaggi di programmazione standard. Nella versione 1.1.0, gli smart contract possono essere scritti in Go o Node.js, mentre ci sono piani per supportare altri linguaggi popolari, come Java, nelle versioni successive.
\subsection{Privacy e Riservatezza}
Come abbiamo discusso, in una rete blockchain pubblica e permissionless che utilizza PoW per il suo modello di consenso, le transazioni vengono eseguite su ogni nodo. Ciò significa che non può esserci né la riservatezza dei contratti stessi, né i dati delle transazioni che elaborano. Ogni transazione, e il codice che la implementa, sono visibili a tutti i nodi della rete. In questo caso, abbiamo scambiato la riservatezza del contratto e dei dati per il consenso BFT reso disponibile da PoW.
Questa mancanza di riservatezza può essere problematica per molti casi d'uso business/enterprise. Ad esempio, in una rete di partner della supply chain, alcuni consumatori potrebbero ricevere tariffe agevolate per consolidare una relazione o per promuovere vendite aggiuntive. Se ogni partecipante può vedere ogni contratto e transazione, diventa impossibile mantenere tali rapporti commerciali in una rete completamente trasparente - tutti vorranno le tariffe agevolate!
Per affrontare la mancanza di privacy e riservatezza ai fini della fornitura dei requisiti dei casi di utilizzo aziendale, le piattaforme blockchain hanno adottato una varietà di approcci. Tutti hanno i loro compromessi.
Crittografare i dati è un approccio per fornire riservatezza; tuttavia, in una rete permissionless, che sfrutta PoW per il consenso, i dati crittografati si trovano su ogni nodo. Dato abbastanza tempo e risorse computazionali, la crittografia potrebbe essere scardinata. Per molti casi d'uso aziendali, il rischio che le informazioni possano essere compromesse è inaccettabile.
\newacronym{zkp}{ZKP}{Zero Knowledge Proof}\acrshort{zkp} è un'altra area di ricerca esplorata per affrontare questo problema, il cui compromesso è che, attualmente, il calcolo di un ZKP richiede tempo considerevole e risorse computazionali. Quindi, il trade-off in questo caso è prestazioni per riservatezza.
In un contesto permissioned, che può sfruttare forme alternative di consenso, è possibile esplorare approcci che limitano la distribuzione di informazioni riservate esclusivamente ai nodi autorizzati.
Hyperledger Fabric, essendo una piattaforma permissioned, consente la riservatezza attraverso la sua architettura di canale. In sostanza, i partecipanti a una rete Fabric possono stabilire un "canale" tra il sottoinsieme di partecipanti a cui dovrebbe essere garantita la visibilità di un particolare insieme di transazioni. Basti immaginarlo come un sovrastrato selettivo applicato alla rete. Pertanto, solo i nodi che partecipano a un canale hanno accesso allo smart contract (chaincode) e ai dati trasferiti, preservando la privacy e la riservatezza di entrambi.
Per migliorare le sue capacità di privacy e riservatezza, Fabric ha aggiunto il supporto per i dati privati e si sta lavorando per rendere disponibile ZKP in futuro.
\subsection{Consenso innestabile a richiesta}
L'ordering delle transazioni è delegato a un componente modulare per consenso, disaccoppiato logicamente dai peer che eseguono le transazioni e mantengono il ledger. Poiché il consenso è modulare, la sua implementazione può essere adattata all'assunzione di fiducia di una particolare distribuzione o soluzione. Questa architettura modulare consente alla piattaforma di fare affidamento su toolkit ben consolidati per la fase di ordering, basati su CFT o BFT.
Nelle versioni attualmente disponibili, Fabric offre un servizio di ordering CFT implementato con Kafka e Zookeeper. Nelle versioni successive, Fabric fornirà un servizio di ordering con consenso Raft implementato con etcd/Raft e un servizio di ordinazione BFT completamente decentralizzato.
Da notare, inoltre, che questi non si escludono a vicenda. Una rete Fabric può disporre di più servizi di ordering che supportano diverse applicazioni o requisiti applicativi.
\subsection{Prestazioni e Scalabilità}
Le prestazioni di una piattaforma blockchain possono essere influenzate da molte variabili come la dimensione della transazione, la dimensione del blocco, la dimensione della rete, nonché i limiti dell'hardware, ecc. La comunità Hyperledger sta attualmente sviluppando una bozza all'interno del gruppo di lavoro Performance and Scale per la metrica e la misurazione delle prestazioni, insieme a una corrispondente implementazione di un framework di benchmark chiamato Hyperledger Caliper.
Caliper vuole proporre un metodo di valutazione definitiva delle prestazioni e della scalabilità della piattaforma blockchain.
Gli sforzi di benchmarking effettuati dal team di ricerca hanno prodotto un numero significativo di miglioramenti delle prestazioni per la versione di Fabric v1.1.0, che ha più che raddoppiato le prestazioni complessive della piattaforma rispetto alle versioni precedenti.
\section{Architettura e Flusso delle transazioni}
L'architettura di Hyperledger Fabric offre i seguenti vantaggi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fiducia del chaincode flessibile} \texttt{-} L'architettura separa le ipotesi di fiducia per i chaincode (applicazioni blockchain) dalle ipotesi di fiducia per l'ordine. In altre parole, il servizio di ordinazione può essere fornito da un insieme di nodi committenti (orderers) e tollerare che alcuni di essi falliscano o si comportino male, e gli endorser possono essere diversi per ciascun chaicode.
	\item \textbf{Scalabilità} \texttt{-} Poiché i nodi endorser responsabili del particolare chaincode sono ortogonali ai committenti, il sistema può scalare meglio del caso in cui queste funzioni fossero eseguite dagli stessi nodi. In particolare, ciò si verifica quando diversi chaincode specificano endorser disgiunti, che introducono un partizionamento di chaincode tra endorser e consentono l'esecuzione di chaincode parallelo (endorsement). Inoltre, l'esecuzione di chaincode, che può essere potenzialmente costosa, viene rimossa dal percorso critico del servizio di ordinazione.
	\item \textbf{Riservatezza} \texttt{-} L'architettura facilita l'implementazione di chaincode che hanno requisiti di riservatezza per quanto riguarda il contenuto e gli aggiornamenti di stato delle sue transazioni.
	\item \textbf{Modularità del consenso} \texttt{-} L'architettura è modulare e consente implementazioni di consenso (vale a dire il servizio di ordinazione).
\end{itemize}
La blockchain è un sistema distribuito composto da molti nodi che comunicano tra loro. La blockchain esegue programmi chiamati chaincode, contiene dati di stato e di contabilità generale ed esegue transazioni. Il chaincode è l'elemento centrale in quanto le transazioni sono operazioni invocate tramite chaincode. Le transazioni devono essere "approvate" e solo le transazioni approvate possono essere commissionate e avere un effetto sullo stato. Possono esistere uno o più chaincode speciali per le funzioni e i parametri di gestione, definiti collettivamente chaincode di sistema.
\subsection{Transazioni}
Le transazioni possono essere di due tipi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Transazioni di deploy} \texttt{-} Creano un nuovo chaincode e prendono un programma come parametro. Quando una transazione di deploy (o distribuzione) viene eseguita correttamente, il chaincode è stato installato "sulla" blockchain.
	\item \textbf{Transazioni di invoke} \texttt{-} Le transazioni di invoke (o richiamo) eseguono un'operazione nel contesto del chaincode precedentemente distribuito. Una transazione di invoke si riferisce a un chaincode e ad una delle funzioni fornite. Quando ha successo, il chaincode esegue la funzione specificata, che può comportare la modifica dello stato corrispondente e la restituzione di un output.
\end{itemize}
Come descritto in seguito, le transazioni di deploy sono casi speciali di transazioni di invoke: una transazione di deploy che crea un nuovo chaincode corrisponde a una transazione di invoke sul chaincode di sistema.
\subsection{Strutture dati}
Lo stato più recente della blockchain (o, semplicemente, stato) è modellato come un archivio chiave-valore versionato (\newacronym{kvs}{KVS}{Key-Value Store}\acrshort{kvs}), dove le chiavi sono nomi e i valori sono blob arbitrari. Queste voci sono manipolate dai chaincode (applicazioni) in esecuzione sulla blockchain tramite operazioni di put e get su KVS. Lo stato è memorizzato in modo persistente e gli aggiornamenti allo stato vengono registrati. Si noti che KVS versionato è adottato come modello di stato e che un'implementazione può utilizzare KVS effettivi, ma anche \newacronym{rdbms}{RDBMS}{Relational Database Management System}\acrshort{rdbms} o qualsiasi altra soluzione.\newline
Più formalmente, lo stato \textbf{s} è modellato come un'elemento di una mappatura del tipo:
\textbf{K -> (V X N)}, dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{K} è un insieme di chiavi.
	\item \textbf{V} è un insieme di valori.
	\item \textbf{N} è un insieme infinito e ordinato di numeri di versione.
\end{itemize}
La funzione iniettiva \textbf{next: N -> N} prende un elemento degli \textbf{N} e ritorna il successivo numero di versione.
Sia \textbf{V} che \textbf{N} contengono un elemento speciale $\bot$ (tipo vuoto), che rappresenta l'elemento di valore più piccolo degli \textbf{N}. In principio tutte le chiavi vengono inizializzate a ($\bot,\bot$). Per \textbf{s(k)=(v,ver)} deriviamo v da \textbf{s(k).value}, e \textbf{ver} da \textbf{s(k).version}.
Le oerazioni KVS sono modellate come segue:
\begin{itemize}
	\item \textbf{put(k,v)} per k $\in$ K e $v \in$ V, considera lo stato della blockchain \textbf{s} e lo trasforma in \textbf{s'} definito come \textbf{s'(k)=(v,next(s(k).version))} con \textbf{s'(k')=s(k')} per ogni \textbf{k'!=k}.
	\item \textbf{get(k)} ritorna \textbf{s(k)}.
\end{itemize}
Lo stato è memorizzato dai peer e non dai nodi committenti e client.\newline
\textbf{Partizionamento degli stati.} L'appartenenza delle chiavi del KVS ad un particola re chaincode può essere riconosciuta dal loro nome, nel senso che solo la transazione di un certo chaincode può modificare le chiavi appartenenti a questo chaincode. In linea di principio, qualsiasi chaincode può leggere le chiavi appartenenti ad altri chaincode. Il supporto per le transazioni cross-chaincode, che modificano lo stato di appartenenza a due o più chaincode, è una funzionalità che verrà implementata nelle versioni successive alla 1.
\subsection{Ledger}
Il ledger fornisce una cronologia verificabile di tutte le modifiche di stato avvenute con successo (parliamo di transazioni valide) e dei tentativi infruttuosi di cambiare stato (parliamo di transazioni non valide), che si verificano durante il funzionamento del sistema.
Esso è costruito dal servizio di ordinazione come catena di hash totalmente ordinata di blocchi di transazioni (valide o non valide). L'hashchain impone l'ordine totale di blocchi in un ledger e ogni blocco contiene una serie di transazioni totalmente ordinate. Ciò impone l'ordine totale tra tutte le transazioni.
Il ledger è mantenuto da tutti i peer e, facoltativamente, da un sottoinsieme di nodi orderer. Nel contesto di un orderer ci riferiamo al ledger come OrdererLedger, mentre nel contesto di un peer parliamo di PeerLedger. PeerLedger differisce da OrdererLedger in quanto i peer mantengono localmente una maschera di bit che distingue transazioni valide da quelle non valide.
I peer possono sfoltire PeerLedger. Gli ordinanti mantengono OrdererLedger per tolleranza di errore e disponibilità (di PeerLedger) e possono decidere di sfoltirlo in qualsiasi momento, a condizione che vengano mantenute le proprietà del servizio di ordinazione.
Il ledger consente ai peer di riprodurre la cronologia di tutte le transazioni e di ricostruire lo stato. Pertanto, lo stato è una struttura dati opzionale.
\subsection{Nodi}
I nodi sono le entità di comunicazione della blockchain. Un "nodo" è solo una funzione logica nel senso che più nodi di tipi diversi possono essere eseguiti sullo stesso server fisico. Ciò che conta è come i nodi sono raggruppati in "domini fidati" e associati a entità logiche che li controllano.
Esistono tre tipi di nodi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Client o client inoltrante} \texttt{-} Un client che inoltra una richiesta di transazione effettiva agli endorser e trasmette le proposte di transazione al servizio di ordinazione.
	\item \textbf{Peer} \texttt{-} Un nodo che commette transazioni e mantiene lo stato e una copia del ledger. Inoltre, i peer possono avere un ruolo di endorser speciale.
	\item \textbf{Nodo-servizio di ordinazione o orderer} \texttt{-} Un nodo che esegue il servizio di comunicazione con garanzia di consegna, come la trasmissione di un ordine atomico o totale.
\end{itemize}
I tipi di nodi sono spiegati più avanti in dettaglio.
\paragraph{Client}
Il client rappresenta l'entità che agisce per conto di un utente finale. Deve connettersi a un peer per comunicare con la blockchain. Il client può connettersi a qualsiasi peer di sua scelta. I client creano e, quindi, invocano le transazioni.
I client comunicano con sia con i peer che col servizio di ordinazione.
\paragraph{Peer}
Un peer riceve aggiornamenti di stato ordinati sotto forma di blocchi dal servizio di ordinazione e mantiene lo stato e il ledger.
I peer possono inoltre assumere un ruolo speciale di endorser peer. La funzione speciale di peer endorser (o di approvazione) si verifica in relazione ad un particolare chaincode e consiste nell'avallare una transazione prima che venga eseguita. Ogni chaincode può specificare una politica di approvazione che può riferirsi a una serie di endorser peer. La politica definisce le condizioni necessarie e sufficienti per un'approvazione di transazione valida (tipicamente un insieme di firme di endorser), come descritto più avanti. Nel caso particolare di operazioni di distribuzione che installano un nuovo chaincode, il criterio di approvazione (distribuzione) è specificato come politica di approvazione del chaincode di sistema.
\paragraph{Nodi di servizio ordinazione (Orderer)}
Gli orderer (coloro che ordinano) formano il servizio di ordinazione, cioè un tessuto di comunicazione che fornisce garanzie di consegna. Il servizio di ordinazione può essere implementato in diversi modi: da un servizio centralizzato (ad esempio utilizzato, in fase di sviluppo e test) a protocolli distribuiti che si rivolgono a diversi modelli di guasto di rete e nodo.
Il servizio di ordinazione fornisce un canale di comunicazione condiviso tra client e peer, offrendo un servizio di trasmissione per i messaggi contenenti transazioni. I client si connettono al canale e possono trasmettere messaggi sul canale che vengono poi consegnati a tutti i peer. Il canale supporta la consegna atomica di tutti i messaggi, ovvero la comunicazione dei messaggi con la consegna di ordine totale e l'affidabilità (specifica dell'implementazione). In altre parole, il canale invia gli stessi messaggi a tutti i peer connessi e li invia a tutti i peer nello stesso ordine logico. Questa garanzia di comunicazione atomica è anche chiamata trasmissione di ordine totale, trasmissione atomica o consenso nel contesto di sistemi distribuiti. I messaggi comunicati sono le transazioni candidate per l'inclusione nello stato della blockchain.
\subparagraph{Partizionamento (canali del servizio di ordinazione)}
Il servizio di ordinazione può supportare più canali simili ai topic di un sistema di messaggistica di pubblicazione/sottoscrizione (pub/sub). I client possono connettersi a un determinato canale e possono quindi inviare messaggi e ottenere quelli che arrivano. I canali possono essere pensati come partizioni - i client che si connettono a un canale non sono consapevoli dell'esistenza di altri canali, ma i client possono connettersi a più canali. Anche se alcune implementazioni del servizio di ordinazione incluse in Hyperledger Fabric supportano più canali, per semplicità di presentazione, nel resto di questo documento, assumiamo che il servizio di ordinazione sia costituito da un singolo canale/topic.
\subparagraph{API del servizio di ordinazione} I peer si collegano al canale fornito dal servizio di ordinazione, tramite l'interfaccia fornita. L'API del servizio di ordinazione consiste di due operazioni di base (più generalmente eventi asincroni):
\begin{itemize}
	\item \textbf{broadcast(blob)} \texttt{-} Un client la invoca per trasmettere un blob di messaggi arbitrari per la diffusione sul canale. Tale operazione è anche chiamata \textbf{request(blob)} nel contesto BFT, quando si invia una richiesta a un servizio.
	\item \textbf{deliver(seqno, prevhash, blob)} \texttt{-} Il servizio di ordinazione la invoca sul peer per consegnare il blob del messaggio con il numero di sequenza intero non negativo specificato (seqno) e l'hash del blob consegnato più di recente (prevhash). In altre parole, si tratta di un evento di output dal servizio di ordinazione. \textbf{deliver()} è talvolta chiamata anche \textbf{notify()} nei sistemi pub-sub o \textbf{commit()} nei sistemi BFT.
\end{itemize}
\subparagraph{Ledger e struttura del blocco} Il ledger contiene tutti i dati emessi dal servizio di ordinazione. In breve, è una sequenza di eventi di consegna (seqno, prevhash, blob), che formano una catena di hash secondo il calcolo di prevhash descritto in precedenza.
Il più delle volte, per motivi di efficienza, invece di emettere singole transazioni (BLOB), il servizio di ordinamento raggrupperà (batch) i BLOB e i blocchi di output all'interno di un singolo evento di consegna. In questo caso, il servizio di ordinazione deve imporre e trasmettere un ordinamento deterministico dei BLOB all'interno di ciascun blocco. Il numero di BLOB in un blocco può essere scelto dinamicamente da un'implementazione del servizio di ordinazione.
Di seguito, per semplificare la presentazione, definiamo le proprietà del servizio di ordinazione e illustriamo il flusso di lavoro dell'approvazione della transazione assumendo un blob per evento di consegna. Questi possono essere facilmente estesi ai blocchi, assumendo che un evento di consegna per un blocco corrisponda ad una sequenza di singoli eventi di consegna per ciascun blob all'interno di un blocco, secondo l'ordine deterministico sopra menzionato di blob all'interno di un blocco.
\subparagraph{Proprietà del servizio di ordinazione}
Le garanzie del servizio di ordinazione (o canale di trasmissione atomica) stabiliscono cosa succede a un messaggio trasmesso e quali relazioni esistono tra i messaggi consegnati. Tali garanzie sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sicurezza (garanzie di coerenza)} \texttt{-} Finché i peer sono collegati per un periodo di tempo sufficientemente lungo al canale (possono disconnettersi o bloccarsi, ma si riavvieranno e riconnetteranno), vedranno una serie identica di messaggi (seqno, prevhash, blob) consegnati. Ciò significa che gli output (eventi deliver()) si verificano nello stesso ordine su tutti i peer e in base al numero di sequenza e portano contenuti identici (blob e prevhash) per lo stesso numero di sequenza. Si noti che questo è solo un ordine logico e che non è richiesta una deliver(seqno, prevhash, blob) su un peer in qualsiasi relazione in tempo reale da consegnare (seqno, prevhash, blob) che emette lo stesso messaggio su un altro peer. In altre parole, data una particolare seqno, non ci sono due peer corretti che offrono valori di prevhash o blob diversi. Inoltre, non viene fornito alcun valore blob a meno che qualche client (peer) non sia effettivamente chiamato broadcast (blob) e, preferibilmente, ogni blob trasmesso venga consegnato una sola volta. Inoltre, l'evento deliver() contiene l'hash crittografico dei dati nell'evento deliver() precedente (prevhash). Quando il servizio di ordinazione implementa le garanzie di trasmissione atomica, prevhash è l'hash crittografico dei parametri dall'evento deliver() con il numero di sequenza seqno-1. Questo stabilisce una catena hash attraverso gli eventi deliver(), che viene utilizzato per aiutare a verificare l'integrità dell'output del servizio di ordinazione. Nel caso speciale del primo evento deliver(), prevhash ha un valore predefinito.
	\item \textbf{Liveness (garanzia di consegna)} \texttt{-} Le garanzie di liveness del servizio di ordinazione sono specificate da un'implementazione del servizio di ordinazione. Le esatte garanzie possono dipendere dalla rete e dal modello di errore del nodo.
	      In linea di principio, se il client di invio non fallisce, il servizio di ordinazione dovrebbe garantire che ogni peer corretto che si connette al servizio di ordinazione, alla fine consegna ogni transazione inviata.
\end{itemize}
Per riassumere, il servizio di ordinazione garantisce le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Accordo} \texttt{-} Per ogni due eventi per peer corretti deliver(seqno, prevhash0, blob0) e deliver(seqno, prevhash1, blob1) con lo stesso seqno, prevhash0 == prevhash1 e blob0 == blob1;
	\item \textbf{Integrità hashchain} \texttt{-} Per ogni due eventi per peer corretti deliver(seqno-1, prevhash0, blob0) e deliver(seqno, prevhash, blob), prevhash = HASH (seqno-1 || prevhash0 || blob0).
	\item \textbf{Nessun salto} \texttt{-} Se il servizio di ordinazione ha in uscita deliver(seqno, prevhash, blob) per un peer corretto p, tale che seqno>0, allora p ha già consegnato un evento di deliver(seqno-1, prevhash0, blob0).
	\item \textbf{Nessuna creazione} \texttt{-} Qualsiasi evento deliver(seqno, prevhash, blob) per un peer corretto deve essere preceduto da un evento broadcast(blob) su di un peer (possibilmente distinto);
	\item \textbf{Nessuna duplicazione} \texttt{-} (facoltativa, ma desiderabile). Per ogni due eventi broadcast(blob) e broadcast(blob'), quando due eventi deliver(seqno0, prevhash0, blob) e deliver(seqno1, prevhash1, blob') si verificano per peer corretti e blob == blob', quindi seqno0 == seqno1 e prevhash0 == prevhash1.
	\item \textbf{Liveness} \texttt{-} Se un client corretto richiama un evento broadcast(blob), allora ogni peer corretto "alla fine" emette un evento deliver(*, *, blob), dove * denota un valore arbitrario.
\end{itemize}
\subsection{Flusso delle transazioni}
Qui delineeremo le meccaniche transazionali che avvengono durante uno scambio di risorse standard. Lo scenario include due clienti, A e B, che stanno comprando e vendendo ravanelli. Ognuno di essi ha un peer sulla rete attraverso il quale inviano le proprie transazioni e interagiscono con il ledger.
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{step0}
	\caption{Scenario proposto}
	\label{fig:step0}
\end{figure}
Questo flusso presuppone che un canale sia impostato e in esecuzione. L'utente dell'applicazione si è registrato tramite \newacronym{ca}{CA}{Certificate Authority}\acrshort{ca} dell'organizzazione e ha ricevuto il materiale crittografico necessario, che viene utilizzato per l'autenticazione sulla rete.
Il chaincode (contenente un insieme di coppie chiave-valore, che rappresentano lo stato iniziale del mercato dei ravanelli) viene installato sui peer e istanziato sul canale. Il chaincode contiene la logica che definisce un insieme di istruzioni di transazione e il prezzo concordato per un ravanello. È stato inoltre impostato un criterio di approvazione per questo codice, in cui si afferma che sia peerA che peerB devono supportare qualsiasi transazione.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Il client A inizializza una transazione} \texttt{-}	Cosa sta succedendo?
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step1}
	      	\caption{Prima fase}
	      	\label{fig:step1}
	      \end{figure}
	      Il client A sta inviando una richiesta per acquistare ravanelli. La richiesta si rivolge a peerA e peerB, che sono rispettivamente rappresentativi del cliente A e del cliente B. La politica di approvazione indica che entrambi i peer devono supportare qualsiasi transazione, pertanto la richiesta va a peerA e peerB.
	      Successivamente, viene costruita la proposta di transazione. Un'applicazione che sfrutta un SDK supportato (Node, Java, Python) utilizza una delle API disponibili, che genera a sua volta una proposta di transazione. La proposta è una richiesta per richiamare una funzione chaincode in modo che i dati possano essere letti e/o scritti nel ledger (cioè scrivere nuove coppie chiave-valore per le risorse). L'SDK funge da shim (una piccola libreria che intercetta in modo trasparente le chiamate API e cambia gli argomenti passati, gestisce l'operazione stessa o reindirizza l'operazione altrove) per impacchettare la proposta di transazione nel formato opportunamente architettato (buffer di protocollo su gRPC) e prende le credenziali crittografiche dell'utente per produrre una firma univoca per questa proposta di transazione.
	      
	\item \textbf{I peer di endorsement verificano la firma e eseguono la transazione}  \texttt{-} I peer di approvazione verificano (1) che la proposta di transazione sia ben formata, (2) non sia già stata presentata in passato (protezione da attacchi di replay), (3) la firma sia valida (usando MSP), e (4) che il mittente (client A, nell'esempio) sia correttamente autorizzato a eseguire l'operazione proposta su quel canale (vale a dire, ogni peer di approvazione garantisce che il mittente soddisfi la politica di Scrittura del canale). 
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step2}
	      	\caption{Seconda fase}
	      	\label{fig:step2}
	      \end{figure}
	      I peer di approvazione prendono gli input della proposta di transazione come argomenti per la funzione del chaincode invocato. Il chaincode viene quindi eseguito rispetto al database dello stato corrente per produrre i risultati delle transazioni, che includono un valore di risposta, un set di lettura e un set di scrittura. A questo punto non sono stati apportati aggiornamenti al ledger. L'insieme di questi valori, insieme alla firma del peer di approvazione, viene restituito come "proposta di risposta" all'SDK che analizza il carico utile per l'applicazione da consumare.
	      \textbf{Una piccola nota su MSP} \texttt{-} È un componente peer che consente ai peer di verificare le richieste di transazione provenienti dai client e di firmare i risultati delle transazioni (approvazioni). La politica di scrittura è definita al momento della creazione del canale e determina quali utenti hanno il diritto di inviare una transazione a quel canale.
	\item \textbf{Le proposte di risposta vengono inspezionate} \texttt{-} L'applicazione verifica le firme dei peer di approvazione e confronta le proposte di risposta per determinare se sono le stesse. 
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step3}
	      	\caption{Terza fase}
	      	\label{fig:step3}
	      \end{figure}
	      Se il chaincode ha interrogato solo il ledger, l'applicazione dovrebbe ispezionare la risposta alla richiesta e, in genere, non inviare la transazione al servizio di ordinazione. Se l'applicazione client intende inviare la transazione al servizio di ordinazione per aggiornare il ledger, l'applicazione determina se il criterio di approvazione specificato è stato soddisfatto prima dell'invio (approvazione di peerA e peerB). L'architettura è tale che anche se un'applicazione sceglie di non ispezionare le risposte o di inoltrare una transazione non segnalata, la politica di approvazione verrà comunque applicata dai peer e confermata nella fase di convalida della modifica.
	\item \textbf{Il client assembla le approvazioni in una transazione} \texttt{-}  L'applicazione trasmette la proposta di transazione e la risposta all'interno di un "messaggio di transazione" al servizio ordini.
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step4}
	      	\caption{Quarta fase}
	      	\label{fig:step4}
	      \end{figure}
	      La transazione conterrà i set di lettura/scrittura, le firme dei peer di approvazione e l'ID del canale. Il servizio ordini non ha bisogno di ispezionare l'intero contenuto di una transazione per eseguire il suo funzionamento, semplicemente riceve le transazioni da tutti i canali della rete, li ordina cronologicamente per canale e crea blocchi di transazioni per canale.
	\item \textbf{La transazione è convalidata e pubblicata} \texttt{-} I blocchi delle transazioni vengono "consegnati" a tutti i peer sul canale.
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step5}
	      	\caption{Quinta fase}
	      	\label{fig:step5}
	      \end{figure}
	      Le transazioni all'interno del blocco vengono convalidate per garantire che la politica di approvazione sia soddisfatta e per garantire che non siano state apportate modifiche allo stato del ledger per il set di variabili di lettura, poiché il set di lettura è stato generato dall'esecuzione della transazione. Le transazioni nel blocco sono contrassegnate come valide o non valide.
	\item \textbf{Aggiornamento del ledger} \texttt{-} Ogni peer aggiunge il blocco alla catena del canale e, per ciascuna transazione valida, i set di scrittura vengono impegnati nel database di stato corrente.
	      \begin{figure}[ht]
	      	\centering					
	      	\includegraphics{step6}
	      	\caption{Sesta fase}
	      	\label{fig:step6}
	      \end{figure}
	      Viene emesso un evento, per notificare all'applicazione client che la transazione (invocazione) è stata immutabilmente aggiunta alla catena, oltre alla notifica di transazione convalidata o invalidata.
\end{enumerate}
\section{Limitazioni e problematiche}

 
